===== page 1 =====
锂矿专家交流纪要 — 尼日利亚锂矿现状
20251212
一、会议要点
选厂数量和规模：截至
2025 
年，建成
+
在建选矿厂约
20 
家，规模从日处理
100 
吨
3000
吨不等；但多数选厂因缺原
材料处于半停工
/
停工状态，选厂产能已超过矿山产能。
产量：最大矿区为
Kebbi 
州，有十几座矿山，上半年最高峰有七八家在开采，月产量可达到
 
万吨原矿，品位在
1.5%
左右，折碳酸锂
3000-4000 
吨
/
月。
Kebbi 
州产量占尼日利亚总产量的
50%
以上，甚至
60-70%
。
锂矿专家交流纪要
—
尼日利亚锂矿现状
20251212
一、会议要点
选厂数量和规模：截至
2025 
年，建成
+
在建选矿厂约
20 
家，规模从日处理
100 
吨
3000
吨不等；但多数选厂因缺原
材料处于半停工
/
停工状态，选厂产能已超过矿山产能。
产量：最大矿区为
Kebbi 
州，有十几座矿山，上半年最高峰有七八家在开采，月产量可达到
 
万吨原矿，品位在
1.5%
左右，折碳酸锂
3000-4000 
吨
/
月。
Kebbi 
州产量占尼日利亚总产量的
50%
以上，甚至
60-70%
。当前产量已经减
半，主要原因是政府严厉打击非法开采，手续不全的小型开采企业频频被关；大型开采证审批周期长、成本高。
预计
2026 
年产量将较
2025 
年下滑至少
20-30%
，悲观情况下滑
50%
。
品位变化：
Kebbi 
州锂矿平均品位从
2025H1 
的
1.5%
左右降至当前
1.2-1.4%
左右，
1.5
品位已非主流，品位下滑导致
成本提升。品位每下降
0.1%
，碳酸锂成本增加约
2000 
元
/
吨。
成本：环保要求比较低，人工成本特别低，普通劳工
300-400 
人民币
/
月。运输成本，
Kebbi 
矿区离港口
600 
公里，
目前运费
240 
元
/
吨，海运成本
240 
元
/
吨，加上国内加工费，运输原矿回国折碳酸锂成本
7-8 
万。由于在尼日利亚选
矿成本下降，年初
380-400
元
/
吨，现在选矿成本
350-380 
元
/
吨，最低已至
320-350 
元
/
吨，所以运精矿回国折碳酸锂
成本也是
7 
万元多
/
吨。
锂矿开采证审批收紧：原小型开采证（
SSML
）
3-4 
个月可办，无需矿业部长签字；当前锂矿要求大型开采证
（
ML
），需矿业部长
/
总统审批，周期超
1 
年。
出口结构变化：
2025 
年
9 
月前以原矿出口为主，
7 
月企业
1 
关闭
+
原矿管制后（
2025 
年
5-6 
月起，严查原矿出口，
政府鼓励精矿出口），企业逐渐选择在当地加工精矿，
11-12
月中国进口尼日利亚锂矿总量预计下降，原矿占比减
少、精矿占比提升。
投资成本：日产
500 
吨原矿选厂投资
3000 
万元左右，投资成本为国内的
2-3 
倍。
尼日利亚治安与安全：年底治安动乱，土匪横行，绑架事件频发；政府撤回
VIP 
企业安保警察，企业安全保障削
弱，不敢扩张甚至收缩。
炸药管控严格：
2025 
年
12 
月企业普遍无法获取炸药，仅少数小公司拿到少量炸药，炸药运输途中频繁被查扣，严
重影响开采。
电力供应：矿山开采主要依赖柴油发电，不受缺电影响；选厂受电力影响大，多数配套柴油发电机或太阳能，部
分靠近水库的选厂对接水力发电。靠近城市矿区，接通市电。
企业
1 
计划建设年产
400 
万吨原矿选厂，对应
10 
万吨碳酸锂
/
年，目前土建未完成，
2026
年底前投产困难。
企业
2
：已投产选厂日处理
1000 
多吨，在建选厂规模更大，目前原矿堆积没有运回国。
企业
3
：纳斯拉瓦州选厂规模数一数二，主要收矿加工，原料难以得到保障。
企业
4
：在当地有选厂，目前面临没有原料可用的问题。
二、交流环节
Q: 
矿端原料紧张的主要原因是什么？
A: 
原料紧张主要有三个原因：最大的原因是政府严控了非法采矿，矿山产量严重下降，手抓矿已经非常少见了，
合规开采难以实现，导致产量下降超一半；二是选厂供过于求，今年大量选厂建成，矿山产量跟不上选厂需求；
免费分享 https://cunlove.cn



===== page 2 =====
三是矿石品位下滑，今年上半年到下半年，就
Kebbi 
地区原矿平均品位下降
0.1 
到
0.2 
左右，上半年
1.5%
的原矿是主
流，现在基本上是
1.2-1.4%
，但这不是最主要原因。
Q: 
从政府走正常流程获取矿权并建成选矿出产品的时间周期是多久？
A: 
锂矿审批目前非常困难：过去通过小型开采证（
SSML
）审批，无需矿业部长签字，
3-4 
个月内可完成，不超过
半年；现在锂矿需申请大型开采证（
ML
），审批权由矿业部下属地级市转为矿业部长亲自审批，甚至需总统同
意，审批时间超过一年。拿到证后，仅开采的建设周期（清表、修路、营地建设）中等规模可控制在半年以内，
超大型矿需超过一年；中等规模的私人选矿厂建设周期为
6-9 
个月，上市公司规范选矿厂建设周期超过一年。
Q: 
尼日利亚锂矿出口结构及未来趋势如何？
A: 
今年
9 
月前尼日利亚锂矿出口以原矿为主，精矿为辅；
7 
月底企业
1 
事件后，加上原矿出口管制，原矿出口减
少，更多原矿被加工成精矿。由于矿石从坑口到国内的周期需
2-3 
个月，海关数据在
10 
月后才会体现结构变化。
预计
11-12 
月中国进口尼日利亚锂矿总量将下降，上游开采量减少，且精矿将逐步替代原矿。
Q: 
锂矿品位下滑对国内加工碳酸锂成本的影响？
A: 
当前
1.5%
品位锂矿在国内加工成碳酸锂的成本约为
75000 
元
/
吨；若品位每下降
0.1
个百分点（如从
1.5%
到
1.4%
），贸易商采购价调整约
40-50 
元
/
吨，结合
37-38 
吨原矿生产
1 
吨碳酸锂，国内成本将增加约
2000 
元
/
吨。
Q: 
企业
1 
的矿七月被关闭的原因是什么？后续是否会转精矿生产？
A: 
企业
1 
的矿被关闭是因为其持有的小型开采证不符合尼日利亚相关法律规定：该证针对本国矿工，开采不允许
大型机械设备，开采深度不超过
7 
米，且无需矿业部长审批。企业
1 
与当地公司合作时疏忽了这一制度，使用该证
开采属于违规；同时另有公司在该区域申请了大型开采证，两家公司产生纠纷，导致政府关闭了企业
1 
的矿山。
目前企业
1 
人员已经撤离了，矿山复工困难，短期难以解决。
Q: 
尼日利亚缺电情况是否会影响开矿？以及关于上周议长提议的停止全部采矿，从政治流程上处于什么阶段？
A: 
关于缺电问题：矿山开采主要使用柴油，不受缺电影响，生活用电靠光伏发电解决。选矿环节受电力影响较
大，但是
Kebbi 
矿区靠近卡因吉水电站，已有高压电接入，部分公司正在对接电力部门引进水电，所以
Kebbi 
矿区
这块缺电影响可控。大城市及周边，如阿布贾已接政府电，成本较低。
关于议长提议：该提议目前未得到总统批准，安全部门认为最好停一个月，利用圣诞和新年假期清剿土匪，但总
统尚未明确回复。若停止开采，将严重打击合法采矿，对非法开采无影响，且会影响依赖该行业生存的民众。
Q: 
尼日利亚除
Kebbi 
矿区之外的原矿产量有多少？
A: 
目前没有详细调查数据。高峰期时，
Kebbi 
州的原矿产量占尼日利亚的一半以上，甚至百分之六七十。其他地
区如企业
3
、企业
2 
等，部分企业不出口原矿而是直接生产精
矿，且企业
2 
上半年选矿厂在建，开采的原矿未加工。企业
3 
加工的矿多为收购所得，具体数据仅企业内部知晓。
从海关出口数据推测，月进口量也就
10 
万吨，而
Kebbi 
矿区正常月份原矿产量超过
10 
万吨
/
月，占全国相当大比
例。
Q: 
海关数据显示下半年每月原矿出口量稳定在
11 
到
12 
万吨，未来该出口量是否会下降？
A: 
未来原矿出口量下降的可能性较大，主要基于两个核心因素：一是
Kebbi 
州原矿产量已减少超一半，二是当地
加工成本大幅下降至
320-350 
元左右（年初
380-400 
元
/
吨），越来越多企业选择在当地加工，原矿出口转为精矿出
口为主。
Q: Kebbi 
州原矿产量开始快速下降的时间及原因是什么？
A
：原矿产量快速下降始于企业
1 
关闭事件，当时企业
1 
及两三家小矿企同步关闭，直接导致当地运输车队无活可
干；但国内感知到产量下降通常滞后三个月，因坑口货物到港口要先定柜，然后等船期，可能花费
1 
个月、海运
至少
45 
天、到岸后还要清关报关等流程。
Q: 
企业
1 
牵头整合当地矿企的事情是否靠谱？
A: 
该事件最终会解决，因与企业
1 
产生纠纷的企业背后也是中国人，核心诉求为经济利益，大概率通过双方妥协
解决；尼日利亚政府也希望问题解决后，企业
1 
能合法合规开展业务，但时间跨度目前无法确定。
Q: 
尼日利亚州政府是否有权下达采矿活动暂停命令？企业
1 
暂停是州政府还是联邦政府主导？
免费分享 https://cunlove.cn



===== page 3 =====
A: 
企业
1 
暂停是联邦政府矿业部直接派人查封的，查封后企业
1 
人员连夜撤走。
Q: 
精矿的品位及含水量情况如何？
A:Kebbi 
矿区的精矿品位普遍选到
5-5.3%
之间；运输回国的精矿含水量约
10%
及以上，但对运输成本影响有限，国
内清关海运陆运总成本最多不超过
400-500 
元
/
吨。
Q: 
目前企业申请炸药的周期是否延长？原因是什么？
A: 
炸药申请周期已延长，原正常周期为两三天申请
+
三四天运输（共约一周），现在已拖至两周以上，属于普遍性
问题，主要因年底治安不佳，政府严厉管控。
Q: 
雨季对采矿的影响大吗？目前雨季是否结束？
A: 
雨季影响因地区而异，
Kebbi 
州受雨季影响很小，雨季平均一周下雨不到一场；企业
1 
在
Kebbi 
州附近修了二十
多公里的道路，雨季车辆可顺利通行；其他地区（如阿布贾、拉各斯靠近海岸，雨季影响较大。
Q: 2026 
年原矿产量预计会比今年减少多少？
A: 2026 
年原矿产量肯定比今年少，
Kebbi 
州产量减少幅度会很大；若企业
1 
未恢复且纳萨拉瓦矿区未大幅增长，
其他矿区因纠纷等问题
“
无米下锅
”
，最严重情况下产量或减少
50%
，保守估计也会减少
20%-30%
。
Q: 
尼日利亚是否允许外资企业控股矿山？当前产量主要来自哪种开采证？
A: 
外资企业可以控股矿山，尼日利亚矿山分大型开采证和小型开采证：当前主要产量来自大型开采证；小型开采
证仅限当地人使用，不能用大型机械，部分中国人通过与当地人合作拿小型证开采属于打擦边球，规模做大易出
问题。典型例子：企业
1 
被叫停。
Q: 
湖南企业
4 
在当地是否有选场？
A: 
企业
4 
在当地有选场，该公司目前问题很大，面临无矿可用的困难，。
Q: 
目前是否因缺水、电、天然气等加工材料导致难以加工成锂盐？
A: 
目前主要是加工精矿，当地未建成锂盐厂，硫酸锂厂、碳酸锂厂有人计划投建，但是锂盐加工需更复杂的材料
和技术，投资成本也更大。
Q: 
投建日选
500 
吨原矿选场的投资成本是多少？与国内相比如何？
A: 
日产
500 
吨原矿选场，对外宣传投资约
4000 
万人民币，实际可能不到
3000 
万人民币；当地总投资成本是国内的
2-3 
倍，至少两倍以上。
Q: 
当地规模最大、产量最大的选场是否是九岭？阿凡达的产量如何？
A: 
当地规模最大的选场说法不一，有的说是九岭，有的说是阿凡达，但两者规模均数一数二；九岭在萨达姆有一
个选场，纳萨拉瓦州的选场也即将建成。
Q: 
九岭新建成的选场能否供应矿？其采矿是否存在纠纷？矿石品位如何？
A: 
九岭新选场能供应矿，纳斯拉瓦的矿规模较大；目前未听说采矿纠纷；矿石品位约
1
到
1.2%
之间。
Q: 
九岭在
Kebbi 
州和纳斯拉瓦的选场选矿能力分别是多少？
A: 
九岭在
Kebbi 
州的选场选矿能力为一千多吨
/
日；纳斯拉瓦的选场选矿能力更大，但具体是
2000 
吨还是
3000 
吨尚
不明确。
Q: 
企业
1 
的选厂规模如何？目前建设进度及开采状态？
A: 
企业
1 
规划是要建年产
400 
万吨原矿选厂，若建成对应年产
10 
万吨碳酸锂；目前项目完全停滞，选厂土建未做
完，设备未安装。即使本月解决相关问题，企业
1 
选厂最快也要到
26 
年年底才能开始选矿。
免费分享 https://cunlove.cn